%-------------------------------------------------------------------------
% ds-info-S1-affectation.tex
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\input{ds-info-S1-preambule.tex}
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------------------
\entete

\autoevaluation


$$\mbox{\textbf{\large Développements limités}}$$


\paragraph{Question :} 
Ecrire un algorithme qui calcule $y = f(x)$ en fonction du développement en série entière de la fonction $f$ : 
$f(x) = \sum u_k$, en respectant les contraintes suivantes :
\begin{itemize}
\item les calculs seront arrêtés lorsque la valeur absolue du terme $u_k$ ($|u_k|$) 
	sera inférieure à un certain seuil $s$ (avec $0 < s < 1$);
\item on n'utilisera ni la fonction \emph{puissance} ($x^n$) ni la fonction
	\emph{facto\-riel\-le} ($n!$) pour effectuer le calcul du développement.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\arcsin(x) \approx x + \sum_{k=1}^{n} \frac{1\times 3\times\cdots\times (2k-1)}{2\times 4\cdots\times 2k}\frac{x^{2k+1}}{2k+1} =\\ x + \frac{1}{2} \frac{x^3}{3} + \frac{1}{2}\frac{3}{4}\frac{x^5}{5} + \frac{1}{2} \frac{3}{4} \frac{5}{6}\frac{x^7}{7} + \cdots + \frac{1\times 3\times\cdots\times (2n-1)}{2\times 4\cdots\times 2n}\frac{x^{2n+1}}{2n+1}$ \hfill$\forall x \in ]-1;1[$ 
\item $\displaystyle\arccos(x) \approx \frac{\pi}{2} - x - \sum_{k=1}^{n} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2k-1) x^{2k+1}}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdots (2k) \cdot (2k+1)} = \\ \frac{\pi}{2} - x - \frac{x^3}{2 \cdot 3} - \frac{1 \cdot 3 \cdot x^5}{2 \cdot 4 \cdot 5} - \cdots - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n-1) x^{2n+1}}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdots (2n) \cdot (2n+1)} $\hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle\arctan(x) \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)} = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} + \cdots + (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle \frac{1}{1+x} \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k x^k = 1 - x + x^2 - x^3 + \cdots + (-1)^n x^n$\hfill$\forall x \in ]-1;1[$  
\item $\displaystyle \frac{1}{1-x} \approx \sum_{k=0}^{n} x^k = 1 + x + x^2 + x^3 + \cdots + x^n$\hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle \frac{1}{1+x^2} \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k x^{2k} = 1 - x^2 + x^4 + \cdots + (-1)^n x^{2n}$\hfill$\forall x \in ]-1;1[$  
\item $\displaystyle \frac{1}{1-x^2} \approx \sum_{k=0}^{n} x^{2k} = 1 + x^2 + x^4 + \cdots + x^{2n}$\hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle \sqrt{1+x} \approx 1 + \frac{x}{2} + \sum_{k=2}^{n} (-1)^{k-1} \frac{1\times3\times\cdots\times(2k-3)}{2^k} \frac{x^k}{k!} =\\ 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16} - \frac{5x^4}{128} + \cdots + (-1)^{n-1} \frac{1\times3\times\cdots\times(2n-3)}{2^n} \frac{x^n}{n!} $\hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1+x}} \approx 1 + \sum_{k=1}^{n} (-1)^k \frac{1\times 3\times\cdots\times (2k-1)}{2\times 4\cdots\times 2k} x^k =\\ 1 - \frac{1}{2} x + \frac{1}{2}\frac{3}{4} x^2 - \frac{1}{2}\frac{3}{4}\frac{5}{6} x^3 + \cdots + (-1)^n \frac{1\times 3\times\cdots\times (2n-1)}{2\times 4\cdots\times 2n} x^n$ \hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{(2k)!}{2^{2k}(k!)^2} x^{2k} = 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{3x^4}{8} + \cdots +  \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2} x^{2n}$ \hfill$\forall x \in ]-1;1[$
\item $\displaystyle \frac{1}{(a-x)^2} \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{k+1}{a^{k+2}}x^k = \frac{1}{a^2} \left( 1 + \frac{2x}{a} + \frac{3x^2}{a^2} + \cdots + \frac{(n+1)x^n}{a^n}\right)$\hfill$\forall x \in ]-|a|;|a|[$
\item $\displaystyle \frac{1}{(a-x)^3} \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{(k+1)(k+2)}{2a^{k+3}}x^k =\\ \frac{1}{a^3} \left( 1 + \frac{3x}{a} + \frac{6x^2}{a^2} + \cdots + \frac{(n+1)(n+2)}{2a^{n}}x^n \right)$\hfill$\forall x \in ]-|a|;|a|[$
\item $\displaystyle \frac{1}{(a-x)^5} \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{(k+1)(k+2)(k+3)(k+4)}{24a^{k+5}}x^k =\\ \frac{1}{a^5} \left( 1 + \frac{5x}{a} + \frac{15x^2}{a^2} + \cdots + \frac{(n+1)(n+2)(n+3)(n+4)}{24a^{n}}x^n \right)$\hfill$\forall x \in ]-|a|;|a|[$
\item $\displaystyle \exp(x) \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{x^{k}}{k!} = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \cdots + \frac{x^{n}}{n!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle \exp(-x) \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k\frac{x^{k}}{k!} = 1 - x + \frac{x^2}{2} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{n}}{n!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle\log(1+x) \approx \sum_{k=1}^{n} (-1)^{k+1}\frac{x^k}{k} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots + (-1)^{n+1}\frac{x^n}{n}$ \hfill$\forall x \in ]-1;1]$
\item $\displaystyle\log(1-x) \approx \sum_{k=1}^{n} -\frac{x^k}{k} = -x -\frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} -\cdots - \frac{x^n}{n}$ \hfill$\forall x \in [-1;1[$
\item $\displaystyle\log\left(\frac{1+x}{1-x}\right) = 2 \sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k+1}}{2k+1} = 2\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} + \cdots + \frac{x^{2n+1}}{2n+1}\right)$\hfill$\forall x \in [-1;1[$
\item $\displaystyle\sinh(x) \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} = x + \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + \cdots + \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle\cosh(x) \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k}}{(2k)!} = 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} + \cdots + \frac{x^{2n}}{(2n)!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle\arg\sinh(x) \approx x + \sum_{k=1}^{n}  (-1)^k \frac{1\times 3\times\cdots\times (2k-1)}{2\times 4\cdots\times 2k}\frac{x^{2k+1}}{2k+1} =\\  x - \frac{1}{2} \frac{x^3}{3} + \frac{1}{2} \frac{3}{4} \frac{x^5}{5} - \frac{1}{2} \frac{3}{4} \frac{5}{6}\frac{x^7}{7} + \cdots + (-1)^n \frac{1\times 3\times\cdots\times (2n-1)}{2\times 4\cdots\times 2n}\frac{x^{2n+1}}{2n+1}$ \hfill$\forall x \in ]-1;1[$  
\item $\displaystyle\arg\tanh(x) \approx \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{2k+1}x^{2k+1} = x + \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5}\cdots + \frac{1}{2n+1}x^{2n+1}$\hfill$\forall x \in ]-1;1[$  	
\item $\displaystyle\sin(x) \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} = 		x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\item $\displaystyle\cos(x) \approx \sum_{k=0}^{n} (-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!} =         1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}$\hfill$\forall x \in \mathbb{R}$
\end{enumerate}

%%-------------------------------------------------------------------------
%\null\vfill
%
%$$\reponse$$
%\null\vfill

%-------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Réponse :}\mbox{}

\noindent\framebox[\textwidth]{$\rule{0cm}{0.86\textheight}$}


%-------------------------------------------------------------------------
\end{document}
%-------------------------------------------------------------------------
