%-------------------------------------------------------------------------
% corriges-ds-info-S1-booleens.tex
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\input{corriges-ds-info-S1-preambule.tex}
%-------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------------------

$$\mbox{\textbf{\large Tables de vérité}}$$


%-------------------------------------------------------------------------
%\newpage
\paragraph{Questions :}
%-------------------------------------------------------------------------
Etablir la table de vérité des expressions booléennes suivantes en faisant apparaître des variables intermédiaires de calcul.

\paragraph{Réponses :} Au moins 4 variables intermédiaires 
($s$, $t$, $u$, $v$) seront introduites pour «~suivre~» plus facilement 
les différentes étapes du calcul 
de la table de vérité de la fonction $z = f(a,b,c)$. 
Le code \python{} ci-dessous permet de vérifier la table de vérité obtenue.

\begin{Verbatim}[frame=single]
print('a','b','c','|','s','t','u','v','|','z')
print('----------------|--')
for a in [0,1] :
    for b in [0,1] :
        for c in [0,1] :
            s = ...
            t = ...
            u = ...
            v = ...
            z = ...
            print(a,b,c,'|',int(s),int(t),int(u),int(v),'|',int(z))
\end{Verbatim}

Dans ce qui suit, l'implication $p \Rightarrow q$ est systématiquement remplacée 
par son expression équivalente $\overline{p} + q$ (\texttt{not p or q} en \python), 
l'identité $\overline{\overline{p}}$ par $p$ et
le « ou exclusif » $p \oplus q$ par \mbox{\texttt{p != q}} en \python{}.

\begin{enumerate}  
\item $z = ((a \Rightarrow b) + \overline{(b \Rightarrow c)}) \Rightarrow (\overline{c} + \overline{a})$ 
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not (not b or c)
u = s or t
v = not c or not a   
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 1 1 | 1
0 0 1 | 1 0 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 0 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 0 1 | 1
1 0 1 | 0 0 0 0 | 1
1 1 0 | 1 1 1 1 | 1
1 1 1 | 1 0 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow b) \cdot (b \Rightarrow \overline{c})) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not b or not c
u = s and t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 0 | 0
0 0 1 | 1 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 0 0 1 | 1
1 0 0 | 0 1 0 1 | 1
1 0 1 | 0 1 0 0 | 1
1 1 0 | 1 1 1 1 | 1
1 1 1 | 1 0 0 0 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = (\overline{(a \oplus \overline{b})} \Rightarrow (b \cdot c)) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not (a != (not b))
t = b and c
u = not s or t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 1 0 | 0
0 0 1 | 0 0 1 1 | 1
0 1 0 | 1 0 0 0 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 0 0 0 | 1
1 1 0 | 0 0 1 1 | 1
1 1 1 | 0 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow \overline{b}) \cdot (b + c)) \Rightarrow \overline{(\overline{c} \Rightarrow \overline{a})}$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or not b
t = b or c
u = s and t
v = not (c or not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 0 | 1
0 0 1 | 1 1 1 0 | 0
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 1 1 0 | 0
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 1 1 0 | 0
1 1 0 | 0 1 0 1 | 1
1 1 1 | 0 1 0 0 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((\overline{a} \Rightarrow \overline{b}) \cdot (b \Rightarrow c)) \Rightarrow ({c} \Rightarrow {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a or not b
t = not b or c
u = s and t
v = not c or a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 1 | 1
0 0 1 | 1 1 1 0 | 0
0 1 0 | 0 0 0 1 | 1
0 1 1 | 0 1 0 0 | 1
1 0 0 | 1 1 1 1 | 1
1 0 1 | 1 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 0 0 1 | 1
1 1 1 | 1 1 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ({(a \Rightarrow b)} + \overline{(b \Rightarrow \overline{c})}) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$ 
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not (not b or not c)
u = s or t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 1 0 | 0
0 0 1 | 1 0 1 1 | 1
0 1 0 | 1 0 1 0 | 0
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 0 1 | 1
1 0 1 | 0 0 0 0 | 1
1 1 0 | 1 0 1 1 | 1
1 1 1 | 1 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \cdot b) \oplus (b \cdot c)) \Rightarrow ({c} + \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a and b
t = b and c
u = s != t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 0 1 | 1
0 0 1 | 0 0 0 1 | 1
0 1 0 | 0 0 0 1 | 1
0 1 1 | 0 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 0 0 | 1
1 0 1 | 0 0 0 1 | 1
1 1 0 | 1 0 1 0 | 0
1 1 1 | 1 1 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow b) \cdot (b \Rightarrow \overline{c})) \Rightarrow (\overline{c} \Rightarrow \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not b or not c
u = s and t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 1 | 1
0 0 1 | 1 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 0 0 1 | 1
1 0 0 | 0 1 0 0 | 1
1 0 1 | 0 1 0 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 0 | 0
1 1 1 | 1 0 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = (({a} \Rightarrow {b}) \cdot \overline{(b \Rightarrow c)}) \oplus ({c} \Rightarrow {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not (not b or c)
u = s and t
v = not c or a
z = u != v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 1 | 1
0 0 1 | 1 0 0 0 | 0
0 1 0 | 1 1 1 1 | 0
0 1 1 | 1 0 0 0 | 0
1 0 0 | 0 0 0 1 | 1
1 0 1 | 0 0 0 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 1 | 0
1 1 1 | 1 0 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \cdot b) \Rightarrow (b \cdot c)) \Rightarrow ({c} + \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a and b
t = b and c
u = not s or t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 1 1 | 1
0 0 1 | 0 0 1 1 | 1
0 1 0 | 0 0 1 1 | 1
0 1 1 | 0 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 1 0 | 0
1 0 1 | 0 0 1 1 | 1
1 1 0 | 1 0 0 0 | 1
1 1 1 | 1 1 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = (\overline{(a \oplus \overline{b})} \Rightarrow (b \cdot c)) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not (a != (not b))
t = b and c
u = not s or t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 1 0 | 0
0 0 1 | 0 0 1 1 | 1
0 1 0 | 1 0 0 0 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 0 0 0 | 1
1 1 0 | 0 0 1 1 | 1
1 1 1 | 0 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ({(a + b)} \oplus \overline{(b \cdot c)}) \Rightarrow ({c} + \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a or b
t = not (b and c)
u = s != (not t)
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 1 0 1 | 1
0 0 1 | 0 1 0 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 0 0 1 | 1
1 0 0 | 1 1 1 0 | 0
1 0 1 | 1 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 0 | 0
1 1 1 | 1 0 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow b) + (b \oplus c)) \Rightarrow (\overline{c} \Rightarrow \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = b != c
u = s or t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 1 1 | 1
0 0 1 | 1 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 0 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 0 0 | 1
1 0 1 | 0 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 0 | 0
1 1 1 | 1 0 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((\overline{a} \Rightarrow \overline{b}) \cdot (b \Rightarrow c)) \oplus ({c} \Rightarrow {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a or not b
t = not b or c
u = s and t
v = not c or a
z = u != v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 1 | 0
0 0 1 | 1 1 1 0 | 1
0 1 0 | 0 0 0 1 | 1
0 1 1 | 0 1 0 0 | 0
1 0 0 | 1 1 1 1 | 0
1 0 1 | 1 1 1 1 | 0
1 1 0 | 1 0 0 1 | 1
1 1 1 | 1 1 1 1 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow b) + (b \Rightarrow c)) \Rightarrow (\overline{c} \Rightarrow \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not b or c
u = s or t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 1 | 1
0 0 1 | 1 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 0 1 1 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 1 1 0 | 0
1 0 1 | 0 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 0 1 0 | 0
1 1 1 | 1 1 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow b) + (b \Rightarrow c)) \Rightarrow (\overline{c} + \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not b or c
u = s or t
v = not c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 1 1 1 | 1
0 0 1 | 1 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 0 1 1 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 1 1 1 | 1
1 0 1 | 0 1 1 0 | 0
1 1 0 | 1 0 1 1 | 1
1 1 1 | 1 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow \overline{b}) \cdot (b \oplus c)) \Rightarrow \overline{(\overline{c} \Rightarrow \overline{a})}$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or not b
t = b != c
u = s and t
v = not (c or not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 0 | 1
0 0 1 | 1 1 1 0 | 0
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 0 0 0 | 1
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 1 1 0 | 0
1 1 0 | 0 1 0 1 | 1
1 1 1 | 0 0 0 0 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = (({a} \Rightarrow {b}) + \overline{(b \Rightarrow c)}) \oplus ({c} \Rightarrow {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not (not b or c)
u = s or t
v = not c or a
z = u != v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 1 1 | 0
0 0 1 | 1 0 1 0 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 0
0 1 1 | 1 0 1 0 | 1
1 0 0 | 0 0 0 1 | 1
1 0 1 | 0 0 0 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 1 | 0
1 1 1 | 1 0 1 1 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \oplus b) \Rightarrow (b + c)) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a != b
t = b or c
u = not s or t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 1 0 | 0
0 0 1 | 0 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 1 1 0 | 0
1 1 0 | 0 1 1 1 | 1
1 1 1 | 0 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow \overline{b}) \cdot \overline{(b \Rightarrow c)}) \Rightarrow ({c} + {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or not b
t = not (not b or c)
u = s and t
v = c or a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 0 | 1
0 0 1 | 1 0 0 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 0 0 1 | 1
1 0 0 | 1 0 0 1 | 1
1 0 1 | 1 0 0 1 | 1
1 1 0 | 0 1 0 1 | 1
1 1 1 | 0 0 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ({(a + b)} + \overline{(b \cdot c)}) \Rightarrow ({c} + \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a or b
t = not (b and c)
u = s or t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 1 1 1 | 1
0 0 1 | 0 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 0 1 1 | 1
1 0 0 | 1 1 1 0 | 0
1 0 1 | 1 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 0 | 0
1 1 1 | 1 0 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a \Rightarrow \overline{b}) \cdot \overline{(b \Rightarrow c)}) \Rightarrow ({c} \cdot {a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or not b
t = not (not b or c)
u = s and t
v = c and a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 0 | 1
0 0 1 | 1 0 0 0 | 1
0 1 0 | 1 1 1 0 | 0
0 1 1 | 1 0 0 0 | 1
1 0 0 | 1 0 0 0 | 1
1 0 1 | 1 0 0 1 | 1
1 1 0 | 0 1 0 0 | 1
1 1 1 | 0 0 0 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ((a + b) \Rightarrow (b + c)) \Rightarrow (\overline{c} \Rightarrow \overline{a})$
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = a or b
t = b or c
u = not s or t
v = c or not a
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 0 0 1 1 | 1
0 0 1 | 0 1 1 1 | 1
0 1 0 | 1 1 1 1 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 1 0 0 0 | 1
1 0 1 | 1 1 1 1 | 1
1 1 0 | 1 1 1 0 | 0
1 1 1 | 1 1 1 1 | 1
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\item $z = ({(a \Rightarrow b)} \cdot \overline{(b \Rightarrow \overline{c})}) \Rightarrow (\overline{c} \oplus \overline{a})$ 
\hfill
\begin{minipage}[t]{4cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
s = not a or b
t = not (not b or not c)
u = s and t
v = (not c) != (not a)
z = not u or v
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\hspace*{3mm}
\begin{minipage}[t]{3.5cm}\footnotesize
\begin{Verbatim}
a b c | s t u v | z
----------------|--
0 0 0 | 1 0 0 0 | 1
0 0 1 | 1 0 0 1 | 1
0 1 0 | 1 0 0 0 | 1
0 1 1 | 1 1 1 1 | 1
1 0 0 | 0 0 0 1 | 1
1 0 1 | 0 0 0 0 | 1
1 1 0 | 1 0 0 1 | 1
1 1 1 | 1 1 1 0 | 0
\end{Verbatim}
\end{minipage}
\vspace*{3mm}

\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------
\end{document}
%-------------------------------------------------------------------------

